<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30128</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>1</chapter-number>
<hadith-number>128</hadith-number>
<chapter>The Book on Purification - كتاب الطهارة عن رسول الله صلى
الله عليه وسلم</chapter>
<chain-index>30160, 20443, 20394, 12246, 11827, 578,
72</chain-index>
<arabic-text>حدثنا محمد بن بشار، حدثنا أبو عامر العقدي، حدثنا زهير
بن محمد، عن عبد الله بن محمد بن عقيل، عن إبراهيم بن محمد بن طلحة،
عن عمه، عمران بن طلحة عن أمه، حمنة بنت جحش قالت كنت أستحاض حيضة
كثيرة شديدة فأتيت النبي صلى الله عليه وسلم أستفتيه وأخبره فوجدته في
بيت أختي زينب بنت جحش فقلت يا رسول الله إني أستحاض حيضة كثيرة شديدة
فما تأمرني فيها قد منعتني الصيام والصلاة قال ‏"‏ أنعت لك الكرسف
فإنه يذهب الدم ‏"‏ ‏.‏ قالت هو أكثر من ذلك قال ‏"‏ فتلجمي ‏"‏ ‏.‏
قالت هو أكثر من ذلك قال ‏"‏ فاتخذي ثوبا ‏"‏ ‏.‏ قالت هو أكثر من ذلك
إنما أثج ثجا فقال النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ سآمرك بأمرين أيهما
صنعت أجزأ عنك فإن قويت عليهما فأنت أعلم ‏"‏ ‏.‏ فقال ‏"‏ إنما هي
ركضة من الشيطان فتحيضي ستة أيام أو سبعة أيام في علم الله ثم اغتسلي
فإذا رأيت أنك قد طهرت واستنقأت فصلي أربعا وعشرين ليلة أو ثلاثا
وعشرين ليلة وأيامها وصومي وصلي فإن ذلك يجزئك وكذلك فافعلي كما تحيض
النساء وكما يطهرن لميقات حيضهن وطهرهن فإن قويت على أن تؤخري الظهر
وتعجلي العصر ثم تغتسلين حين تطهرين وتصلين الظهر والعصر جميعا ثم
تؤخرين المغرب وتعجلين العشاء ثم تغتسلين وتجمعين بين الصلاتين فافعلي
وتغتسلين مع الصبح وتصلين وكذلك فافعلي وصومي إن قويت على ذلك ‏"‏ ‏.‏
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ وهو أعجب الأمرين إلى ‏"‏ ‏.‏
قال أبو عيسى هذا حديث حسن صحيح ‏.‏ ورواه عبيد الله بن عمرو الرقي
وابن جريج وشريك عن عبد الله بن محمد بن عقيل عن إبراهيم بن محمد بن
طلحة عن عمه عمران عن أمه حمنة إلا أن ابن جريج يقول عمر بن طلحة
والصحيح عمران بن طلحة ‏.‏ قال وسألت محمدا عن هذا الحديث فقال هو
حديث حسن صحيح ‏.‏ وهكذا قال أحمد بن حنبل هو حديث حسن صحيح ‏.‏ وقال
أحمد وإسحاق في المستحاضة إذا كانت تعرف حيضها بإقبال الدم وإدباره
وإقباله أن يكون أسود ‏.‏ وإدباره أن يتغير إلى الصفرة فالحكم لها على
حديث فاطمة بنت أبي حبيش وإن كانت المستحاضة لها أيام معروفة قبل أن
تستحاض فإنها تدع الصلاة أيام أقرائها ثم تغتسل وتتوضأ لكل صلاة وتصلي
وإذا استمر بها الدم ولم يكن لها أيام معروفة ولم تعرف الحيض بإقبال
الدم وإدباره فالحكم لها على حديث حمنة بنت جحش ‏.‏ وكذلك قال أبو
عبيد ‏.‏ وقال الشافعي المستحاضة إذا استمر بها الدم في أول ما رأت
فدامت على ذلك فإنها تدع الصلاة ما بينها وبين خمسة عشر يوما فإذا
طهرت في خمسة عشر يوما أو قبل ذلك فإنها أيام حيض فإذا رأت الدم أكثر
من خمسة عشر يوما فإنها تقضي صلاة أربعة عشر يوما ثم تدع الصلاة بعد
ذلك أقل ما تحيض النساء وهو يوم وليلة ‏.‏ قال أبو عيسى واختلف أهل
العلم في أقل الحيض وأكثره فقال بعض أهل العلم أقل الحيض ثلاثة وأكثره
عشرة ‏.‏ وهو قول سفيان الثوري وأهل الكوفة وبه يأخذ ابن المبارك وروي
عنه خلاف هذا ‏.‏ وقال بعض أهل العلم منهم عطاء بن أبي رباح أقل الحيض
يوم وليلة وأكثره خمسة عشر يوما ‏.‏ وهو قول مالك والأوزاعي والشافعي
وأحمد وإسحاق وأبي عبيد ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Hamnah bint Jahsh narrated: "I had a case of blood
flow that was severe and excessive. So I went to the Prophet to
inform him and ask him about it. I found him in the house of my
sister Zainab bint Jahsh. I said, 'O Messenger of Allah! I suffer
from a case of severe and excessive blood flow. So what do you
order me to do for it, and does this prevent me from fasting and
performing Salat?' He said: 'Tie a cotton rag around yourself and
the bIood will go away.' I said, 'It is more than that.' He said:
'Make it tight.' I said, 'It is more than that.' He said: 'Then use
a cloth (to bind it).' I said, it is more than that. It flows too
much.' So the Prophet said: 'I will order you to do one of two
things, which ever of them you do, it will be acceptable for you.
You should know which of them you are able to do.' Then he said:
'This is only a blow from Shaitan. Menstruate for six or seven
days, which Allah knows, then perform Ghusl. When you see that you
have become pure and clean, then perform Salat for twenty-three or
twenty-four nights and their days. Perform Salat and fast, and that
will be acceptable for you. So do this (if you can) just as (other)
women who menstruate and become pure during their periods of
menstruation and purity. If (not, and) you are able to delay Zuhr
and hasten Asr then perform Ghusl when you have become pure, and
pray Zuhr and Asr together. Then delay Maghrib and hasten Isha,
then perform Ghusl and combine the two prayers. So do this (if you
are able). Then perform Ghusl with the dawn and pray. Do this, and
fast if you are able to do so.' Then Allah's Messenger said: 'That
is what is preferable to me of the two.'"</english-text>
</hadith>
