<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30407</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>2</chapter-number>
<hadith-number>406</hadith-number>
<chapter>The Book on Salat (Prayer) - كتاب الصلاة</chapter>
<chain-index>30367, 20469, 11640, 11376, 19861, 5</chain-index>
<arabic-text>حدثنا قتيبة، حدثنا أبو عوانة، عن عثمان بن المغيرة، عن
علي بن ربيعة، عن أسماء بن الحكم الفزاري، قال سمعت عليا، يقول إني
كنت رجلا إذا سمعت من، رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا نفعني الله
منه بما شاء أن ينفعني به وإذا حدثني رجل من أصحابه استحلفته فإذا حلف
لي صدقته وإنه حدثني أبو بكر وصدق أبو بكر قال سمعت رسول الله صلى
الله عليه وسلم يقول ‏"‏ ما من رجل يذنب ذنبا ثم يقوم فيتطهر ثم يصلي
ثم يستغفر الله إلا غفر الله له ‏"‏ ‏.‏ ثم قرأ هذه الآية ‏:‏
‏(‏والذين إذا فعلوا فاحشة أو ظلموا أنفسهم ذكروا الله فاستغفروا
لذنوبهم ومن يغفر الذنوب إلا الله ولم يصروا على ما فعلوا وهم يعلمون
‏)‏ ‏.‏ قال وفي الباب عن ابن مسعود وأبي الدرداء وأنس وأبي أمامة
ومعاذ وواثلة وأبي اليسر واسمه كعب بن عمرو ‏.‏ قال أبو عيسى حديث علي
حديث حسن لا نعرفه إلا من هذا الوجه من حديث عثمان بن المغيرة ‏.‏
وروى عنه شعبة وغير واحد فرفعوه مثل حديث أبي عوانة ‏.‏ ورواه سفيان
الثوري ومسعر فأوقفاه ولم يرفعاه إلى النبي صلى الله عليه وسلم وقد
روي عن مسعر هذا الحديث مرفوعا أيضا ‏.‏ ولا نعرف لأسماء بن الحكم
حديثا مرفوعا إلا هذا ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Asma bin Al-Hakam Al-Fazari said: "I heard Ali
saying: 'Indeed I am a man who, when I heard a Hadith from Allah's
Messenger (S) then Allah causes me to benefit from it as much as He
wills for me to benefit from it. When a man among his Companions
narrated to me I ask him to swear an oath to me about it, and when
he swears an oath to me I trust him. And Abu Bakr narrated to me -
and Abu Bakr told the truth - he said: "I heard Allah's Messenger
(S) saying: 'There is no man who commits a sin, then makes Wudu,
then performs Salat, then seeks forgiveness from Allah, except that
Allah forgives him.' Then he recited this Ayah: Those who when they
have committed Fahishah or wronged themselves with eveil, remember
Allah. (3:135) until the end of the Ayah."</english-text>
</hadith>
