<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30405</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>2</chapter-number>
<hadith-number>404</hadith-number>
<chapter>The Book on Salat (Prayer) - كتاب الصلاة</chapter>
<chain-index>30367</chain-index>
<arabic-text>حدثنا قتيبة، حدثنا رفاعة بن يحيى بن عبد الله بن رفاعة
بن رافع الزرقي، عن عم، أبيه معاذ بن رفاعة عن أبيه، قال صليت خلف
رسول الله صلى الله عليه وسلم فعطست فقلت الحمد لله حمدا كثيرا طيبا
مباركا فيه مباركا عليه كما يحب ربنا ويرضى ‏.‏ فلما صلى رسول الله
صلى الله عليه وسلم انصرف فقال ‏"‏ من المتكلم في الصلاة ‏"‏ ‏.‏ فلم
يتكلم أحد ثم قالها الثانية ‏"‏ من المتكلم في الصلاة ‏"‏ ‏.‏ فلم
يتكلم أحد ثم قالها الثالثة ‏"‏ من المتكلم في الصلاة ‏"‏ ‏.‏ فقال
رفاعة بن رافع ابن عفراء أنا يا رسول الله ‏.‏ قال ‏"‏ كيف قلت ‏"‏
‏.‏ قال قلت الحمد لله حمدا كثيرا طيبا مباركا فيه مباركا عليه كما
يحب ربنا ويرضى فقال النبي صلى الله عليه وسلم ‏"‏ والذي نفسي بيده
لقد ابتدرها بضعة وثلاثون ملكا أيهم يصعد بها ‏"‏ ‏.‏ قال وفي الباب
عن أنس ووائل بن حجر وعامر بن ربيعة ‏.‏ قال أبو عيسى حديث رفاعة حديث
حسن ‏.‏ وكأن هذا الحديث عند بعض أهل العلم أنه في التطوع لأن غير
واحد من التابعين قالوا إذا عطس الرجل في الصلاة المكتوبة إنما يحمد
الله في نفسه ولم يوسعوا في أكثر من ذلك ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Muadh bin Rifa'ah narrated that his father said: "I
prayed behind Allah's Messenger (S). I sneezed and said:
Al-Hamdulillah, hamdan kathiran tayyiban mubarakan fih, mubarakan
alaihi kama yuhibbu Rabbana Wa Yarda (All praise is due to Alah,
many good blessed praises, blessings for Him as our Lord loves and
is pleased with.) When Allah's Messenger (S) prayed and turned
(after finishing) he said: 'Who was the speaker during the Salat?'
No one spoke. Then he said it a second time: 'Who was the speaker
during the Salat?' But no one spoke. Then he said it a third time:
'Who was the speaker during the Salat?'" So Rifa'ah bin Rafi bin
Afra said: "It was I, O Messenger of Allah (S)." He said: "What did
you say?" He said: "I said: 'Al-Hamdulillah, hamdan kathiran
tayyiban mubarakan fih, mubarakan alaihi kama yuhibbu Rabbana Wa
Yarda. The Prophet (S) said: "By the One in Whose Hand is my soul!
I saw thirty-some angels competing over which of then would ascend
with it."</english-text>
</hadith>
