<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30663</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>7</chapter-number>
<hadith-number>662</hadith-number>
<chapter>The Book on Zakat - كتاب الزكاة عن رسول الله صلى الله عليه
وسلم</chapter>
<chain-index>30216, 20032, 19848, 10535, 13</chain-index>
<arabic-text>حدثنا أبو كريب، محمد بن العلاء حدثنا وكيع، حدثنا عباد
بن منصور، حدثنا القاسم بن محمد، قال سمعت أبا هريرة، يقول قال رسول
الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ إن الله يقبل الصدقة ويأخذها بيمينه
فيربيها لأحدكم كما يربي أحدكم مهره حتى إن اللقمة لتصير مثل أحد ‏"‏
‏.‏ وتصديق ذلك في كتاب الله عز وجل ‏(‏وهو الذي يقبل التوبة عن عباده
‏)‏ ويأخذ الصدقات‏‏ ‏(يمحق الله الربا ويربي الصدقات‏)‏‏.‏قال أبو
عيسى: هذا حديث حسن صحيح.وقد روي عن عائشة عن النبي صلى الله عليه
وسلم نحو هذا. وقد قال غير واحد من أهل العلم في هذا الحديث وما يشبه
هذا من الروايات من الصفات ونزول الرب تبارك وتعالى كل ليلة إلى
السماء الدنيا قالوا قد تثبت الروايات في هذا ويؤمن بها ولا يتوهم ولا
يقال كيف هكذا روي عن مالك وسفيان بن عيينة وعبد الله بن المبارك أنهم
قالوا في هذه الأحاديث أمروها بلا كيف. وهكذا قول أهل العلم من أهل
السنة والجماعة. وأما الجهمية فأنكرت هذه الروايات وقالوا هذا تشبيه.
وقد ذكر الله عز وجل في غير موضع من كتابه اليد والسمع والبصر فتأولت
الجهمية هذه الآيات ففسروها على غير ما فسر أهل العلم وقالوا إن الله
لم يخلق آدم بيده. وقالوا إن معنى اليد هاهنا القوة. وقال إسحاق بن
إبراهيم إنما يكون التشبيه إذا قال يد كيد أو مثل يد أو سمع كسمع أو
مثل سمع. فإذا قال سمع كسمع أو مثل سمع فهذا التشبيه وأما إذا قال كما
قال الله تعالى يد وسمع وبصر ولا يقول كيف ولا يقول مثل سمع ولا كسمع
فهذا لا يكون تشبيها وهو كما قال الله تعالى في كتابه: {ليس كمثله شيء
وهو السميع البصير}.</arabic-text>
<english-text>Abu Hurairah narrated that : the Messenger of Allah
said: "Indeed Allah accepts charity, and He accepts it with His
Right (Hand) to nurture it for one of you, just like one of you
would nuture his foal, until the bite (of food) becomes as large as
Uhud." The Book of Allah, the Mighty and Sublime testifies to that:
'He accepts repentance from His worshipers, and accepts
charity.'And: 'Allah will destroy Riba and give increase for
charity.' (Abu Eisa) said: This Hadith is (Hasan)
Sahih.</english-text>
</hadith>
