<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30775</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>8</chapter-number>
<hadith-number>774</hadith-number>
<chapter>The Book on Fasting - كتاب الصوم عن رسول الله صلى الله
عليه وسلم</chapter>
<chain-index>11222, 30375, 30277, 30221, 20121, 20115, 11449,
10888, 3048, 1986</chain-index>
<arabic-text>حدثنا محمد بن يحيى، ومحمد بن رافع النيسابوري، ومحمود
بن غيلان، ويحيى بن موسى، قالوا حدثنا عبد الرزاق، عن معمر، عن يحيى
بن أبي كثير، عن إبراهيم بن عبد الله بن قارظ، عن السائب بن يزيد، عن
رافع بن خديج، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ‏"‏ أفطر الحاجم
والمحجوم ‏"‏ ‏.‏ قال أبو عيسى وفي الباب عن علي وسعد وشداد بن أوس
وثوبان وأسامة بن زيد وعائشة ومعقل بن سنان ويقال ابن يسار وأبي هريرة
وابن عباس وأبي موسى وبلال ‏.‏ قال أبو عيسى وحديث رافع بن خديج حديث
حسن ‏.‏ وذكر عن أحمد بن حنبل أنه قال أصح شيء في هذا الباب حديث رافع
بن خديج ‏.‏ وذكر عن علي بن عبد الله أنه قال أصح شيء في هذا الباب
حديث ثوبان وشداد بن أوس لأن يحيى بن أبي كثير روى عن أبي قلابة
الحديثين جميعا حديث ثوبان وحديث شداد بن أوس ‏.‏ وقد كره قوم من أهل
العلم من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وغيرهم الحجامة للصائم حتى
أن بعض أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم احتجم بالليل منهم أبو موسى
الأشعري وابن عمر وبهذا يقول ابن المبارك ‏.‏ قال أبو عيسى سمعت إسحاق
بن منصور يقول قال عبد الرحمن بن مهدي من احتجم وهو صائم فعليه القضاء
‏.‏ قال إسحاق بن منصور وهكذا قال أحمد بن حنبل وإسحاق بن إبراهيم ‏.‏
وقال أبو عيسى وأخبرني الحسن بن محمد الزعفراني قال قال الشافعي قد
روي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه احتجم وهو صائم وروي عن النبي
صلى الله عليه وسلم أنه قال ‏"‏ أفطر الحاجم والمحجوم ‏"‏ ‏.‏ ولا
أعلم واحدا من هذين الحديثين ثابتا ولو توقى رجل الحجامة وهو صائم كان
أحب إلى ولو احتجم صائم لم أر ذلك أن يفطره ‏.‏ قال أبو عيسى هكذا كان
قول الشافعي ببغداد وأما بمصر فمال إلى الرخصة ولم ير بالحجامة للصائم
بأسا واحتج بأن النبي صلى الله عليه وسلم احتجم في حجة الوداع وهو
محرم صائم ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Rafi bin Khadi narrated that: The Prophet said: "The
cupper and the one cupped have broke the fast."</english-text>
</hadith>
