<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>30826</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>9</chapter-number>
<hadith-number>824</hadith-number>
<chapter>The Book on Hajj - كتاب الحج عن رسول الله صلى الله عليه
وسلم</chapter>
<chain-index>30553, 20184, 20150, 11176, 11013, 11011</chain-index>
<arabic-text>حدثنا عبد بن حميد، أخبرني يعقوب بن إبراهيم بن سعد،
حدثنا أبي، عن صالح بن كيسان، عن ابن شهاب، أن سالم بن عبد الله، حدثه
أنه، سمع رجلا، من أهل الشام وهو يسأل عبد الله بن عمر عن التمتع
بالعمرة إلى الحج فقال عبد الله بن عمر هي حلال ‏.‏ فقال الشامي إن
أباك قد نهى عنها ‏.‏ فقال عبد الله بن عمر أرأيت إن كان أبي نهى عنها
وصنعها رسول الله صلى الله عليه وسلم أأمر أبي نتبع أم أمر رسول الله
صلى الله عليه وسلم فقال الرجل بل أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم
‏.‏ فقال لقد صنعها رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏.‏ قال هذا حديث
حسن صحيح ‏.‏ قال وفي الباب عن علي وعثمان وجابر وسعد وأسماء بنت أبي
بكر وابن عمر ‏.‏ وقد اختار قوم من أهل العلم من أصحاب النبي صلى الله
عليه وسلم وغيرهم التمتع بالعمرة ‏.‏ والتمتع أن يدخل الرجل بعمرة في
أشهر الحج ثم يقيم حتى يحج فهو متمتع وعليه دم ما استيسر من الهدى فإن
لم يجد صام ثلاثة أيام في الحج وسبعة إذا رجع إلى أهله ويستحب للمتمتع
إذا صام ثلاثة أيام في الحج أن يصوم في العشر ويكون آخرها يوم عرفة
فإن لم يصم في العشر صام أيام التشريق في قول بعض أهل العلم من أصحاب
النبي صلى الله عليه وسلم منهم ابن عمر وعائشة وبه يقول مالك والشافعي
وأحمد وإسحاق ‏.‏ وقال بعضهم لا يصوم أيام التشريق ‏.‏ وهو قول أهل
الكوفة ‏.‏ قال أبو عيسى وأهل الحديث يختارون التمتع بالعمرة في الحج
وهو قول الشافعي وأحمد وإسحاق ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Salim bin Abdullah narrated that : he had heard a man
from Ash-Sham asking Abdullah bin Umar about Tamattu after Umrah
until Hajj, so Abdullah bin Umar said: "It is lawful." The man from
Ash-Sham said: "But your father prohibited it." So Abdullah bin
Umar said: "Is the order to follow my father or is the order (to
follow) for the Messenger of Allah?" The man said: "Rather it is
for the Messenger of Allah." So he said: "Indeed the Messenger of
Allah did it."</english-text>
</hadith>
