<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>31108</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>11</chapter-number>
<hadith-number>1105</hadith-number>
<chapter>The Book on Marriage - كتاب النكاح عن رسول الله صلى الله
عليه وسلم</chapter>
<chain-index>30367, 20329, 11060, 11049, 20327, 18</chain-index>
<arabic-text>حدثنا قتيبة، حدثنا عبثر بن القاسم، عن الأعمش، عن أبي
إسحاق، عن أبي الأحوص، عن عبد الله، قال علمنا رسول الله صلى الله
عليه وسلم التشهد في الصلاة والتشهد في الحاجة قال ‏"‏ التشهد في
الصلاة التحيات لله والصلوات والطيبات السلام عليك أيها النبي ورحمة
الله وبركاته السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين أشهد أن لا إله
إلا الله وأشهد أن محمدا عبده ورسوله ‏"‏ ‏.‏ والتشهد في الحاجة ‏"‏
إن الحمد لله نستعينه ونستغفره ونعوذ بالله من شرور أنفسنا وسيئات
أعمالنا فمن يهده الله فلا مضل له ومن يضلل فلا هادي له وأشهد أن لا
إله إلا الله وأشهد أن محمدا عبده ورسوله ‏"‏ ‏.‏ ويقرأ ثلاث آيات ‏.‏
قال عبثر ففسره لنا سفيان الثوري ‏:‏ ‏(‏اتقوا الله حق تقاته ولا
تموتن إلا وأنتم مسلمون‏)‏‏.‏ ‏(‏اتقوا الله الذي تساءلون به والأرحام
إن الله كان عليكم رقيبا‏)‏‏.‏ ‏(‏اتقوا الله وقولوا قولا سديدا‏)‏‏.‏
قال وفي الباب عن عدي بن حاتم ‏.‏ قال أبو عيسى حديث عبد الله حديث
حسن رواه الأعمش عن أبي إسحاق عن أبي الأحوص عن عبد الله عن النبي صلى
الله عليه وسلم ‏.‏ ورواه شعبة عن أبي إسحاق عن أبي عبيدة عن عبد الله
عن النبي صلى الله عليه وسلم ‏.‏ وكلا الحديثين صحيح لأن إسرائيل
جمعهما فقال عن أبي إسحاق عن أبي الأحوص وأبي عبيدة عن عبد الله بن
مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم ‏.‏ وقد قال بعض أهل العلم إن
النكاح جائز بغير خطبة ‏.‏ وهو قول سفيان الثوري وغيره من أهل العلم
‏.‏</arabic-text>
<english-text>Abdullah bin Mas'ud narrated: "The Messenger of Allah
taught us the Tashah-hud for Salat and the Tashah-hud for
Al-Hajjah." He said: "The Tashah-hud for Salat is:
(At-Tahiyyatulilah, was-walawtu wat-tayyibatu. As-Salamu alaika
ayyuhan-Nabiyyu wa rahmatullilahi wa barakatuhu, As-Salamu alina wa
ala ibadillahis-salihin. Ashahadu an la ilaha illallah, wa ashhadu
anna Muhammadan abduha wa Raduluh.) 'All greetings, prayers, and
pure words are for Allah. Peace be upon you O Prophet, and Allah's
mercy and His blessings. Peace be upon us and all of the righteous
worshippers of Allah. I testify that none has the right to be
worshiped but Allah. and I testify that Muhammad is His slave and
His Messenger."And the Tashah-hud for Al-Hajjah is: 'Indeed all
praise is due to Allah, we seek His aid, and we seek His
forgiveness, and we seek refuge with Allah from the evils of our
souls and the mischief of our deeds. (Innal-Hamdlillahi
nasta'inuhu, wa nastaghfirhu, wa na'udhu billahi min sharuri
anfusina, wa sayy'ita a'malina, man yahdihi, sala mudilla lahu, wa
manyudlil, fala Hadiya lahu, wa ashadu an la ilaha illallah wa
ashadu anna Muhammadan abduhu wa Rasuluh) 'Whoever He guides -
meaning Allah - then here is none to lead him astray, and whomever
He misleads, then there is no guide for him. I testify that none
has the right to be worshipped but Allah, and I testify that
Muhammad is His worshipper and Messenger.'"He said: "And he recited
three Ayat."</english-text>
</hadith>
