<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>31154</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>12</chapter-number>
<hadith-number>1182</hadith-number>
<chapter>The Book on Suckling - كتاب الرضاع</chapter>
<chain-index>20288, 11015, 11090, 106, 53</chain-index>
<arabic-text>حدثنا محمد بن عبد الأعلى الصنعاني، قال حدثنا المعتمر
بن سليمان، قال سمعت أيوب، يحدث عن عبد الله بن أبي مليكة، عن عبد
الله بن الزبير، عن عائشة، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ‏"‏ لا
تحرم المصة ولا المصتان ‏"‏ ‏.‏ قال وفي الباب عن أم الفضل وأبي هريرة
والزبير بن العوام وابن الزبير ‏.‏ وروى غير واحد هذا الحديث عن هشام
بن عروة عن أبيه عن عبد الله بن الزبير عن النبي صلى الله عليه وسلم
قال ‏"‏ لا تحرم المصة ولا المصتان ‏"‏ ‏.‏ وروى محمد بن دينار عن
هشام بن عروة عن أبيه عن عبد الله بن الزبير عن الزبير عن النبي عليه
الصلاة والسلام ‏.‏ وزاد فيه محمد بن دينار البصري عن الزبير عن النبي
صلى الله عليه وسلم وهو غير محفوظ ‏.‏ والصحيح عند أهل الحديث حديث
ابن أبي مليكة عن عبد الله بن الزبير عن عائشة عن النبي صلى الله عليه
وسلم ‏.‏ قال أبو عيسى حديث عائشة حديث حسن صحيح ‏.‏ وسألت محمدا عن
هذا فقال الصحيح عن ابن الزبير عن عائشة وحديث محمد بن دينار خطأ أخطأ
فيه محمد بن دينار وزاد فيه عن الزبير وإنما هو هشام بن عروة عن أبيه
عن الزبير ‏.‏ والعمل على هذا عند بعض أهل العلم من أصحاب النبي صلى
الله عليه وسلم وغيرهم ‏.‏ وقالت عائشة أنزل في القرآن عشر رضعات
معلومات ‏.‏ فنسخ من ذلك خمس وصار إلى خمس رضعات معلومات ‏.‏ فتوفي
رسول الله صلى الله عليه وسلم والأمر على ذلك ‏.‏حدثنا بذلك إسحاق بن
موسى الأنصاري حدثنا معن حدثنا مالك عن عبد الله بن أبي بكر عن عمرة
عن عائشة بهذا ‏.‏ وبهذا كانت عائشة تفتي وبعض أزواج النبي صلى الله
عليه وسلم وهو قول الشافعي وإسحاق ‏.‏ وقال أحمد بحديث النبي صلى الله
عليه وسلم ‏"‏ لا تحرم المصة ولا المصتان ‏"‏ ‏.‏ وقال إن ذهب ذاهب
إلى قول عائشة في خمس رضعات فهو مذهب قوي ‏.‏ وجبن عنه أن يقول فيه
شيئا ‏.‏ وقال بعض أهل العلم من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم
وغيرهم يحرم قليل الرضاع وكثيره إذا وصل إلى الجوف ‏.‏ وهو قول سفيان
الثوري ومالك بن أنس والأوزاعي وعبد الله بن المبارك ووكيع وأهل
الكوفة ‏.‏ عبد الله بن أبي مليكة هو عبد الله بن عبيد الله بن أبي
مليكة ويكنى أبا محمد وكان عبد الله قد استقضاه على الطائف وقال ابن
جريج عن ابن أبي مليكة قال أدركت ثلاثين من أصحاب النبي صلى الله عليه
وسلم ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Abdullah bin Az-Zubair narrated from Aishah from the
Prophet who said: “One sip or two sips do not make a
prohibition.”</english-text>
</hadith>
