<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>31155</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>12</chapter-number>
<hadith-number>1184</hadith-number>
<chapter>The Book on Suckling - كتاب الرضاع</chapter>
<chain-index>20387, 20208, 11015, 11090, 872</chain-index>
<arabic-text>حدثنا علي بن حجر، حدثنا إسماعيل بن إبراهيم، عن أيوب،
عن عبد الله بن أبي مليكة، قال حدثني عبيد بن أبي مريم، عن عقبة بن
الحارث، قال وسمعته من، عقبة ولكني لحديث عبيد أحفظ قال تزوجت امرأة
فجاءتنا امرأة سوداء فقالت إني قد أرضعتكما ‏.‏ فأتيت النبي صلى الله
عليه وسلم فقلت تزوجت فلانة بنت فلان فجاءتنا امرأة سوداء فقالت إني
قد أرضعتكما وهي كاذبة ‏.‏ قال فأعرض عني ‏.‏ قال فأتيته من قبل وجهه
فأعرض عني بوجهه فقلت إنها كاذبة ‏.‏ قال ‏"‏ وكيف بها وقد زعمت أنها
قد أرضعتكما دعها عنك ‏"‏ ‏.‏ قال وفي الباب عن ابن عمر ‏.‏ قال أبو
عيسى حديث عقبة بن الحارث حديث حسن صحيح ‏.‏ وقد روى غير واحد هذا
الحديث عن ابن أبي مليكة عن عقبة بن الحارث ولم يذكروا فيه عن عبيد بن
أبي مريم ولم يذكروا فيه ‏"‏ دعها عنك ‏"‏ ‏.‏ والعمل على هذا الحديث
عند بعض أهل العلم من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وغيرهم أجازوا
شهادة المرأة الواحدة في الرضاع ‏.‏ وقال ابن عباس تجوز شهادة امرأة
واحدة في الرضاع ويؤخذ يمينها ‏.‏ وبه يقول أحمد وإسحاق ‏.‏ وقد قال
بعض أهل العلم لا تجوز شهادة المرأة الواحدة حتى يكون أكثر ‏.‏ وهو
قول الشافعي ‏.‏ سمعت الجارود يقول سمعت وكيعا يقول لا تجوز شهادة
امرأة واحدة في الحكم ويفارقها في الورع ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Abdullah bin Abi Mulaikah narrated: “Ubaid bin Abi
Maryam narrated to me from Uqbah bin Al-Harith” and, he (Abdullah
bin Abi Mulaikah) said: “And I heard it from Uqbah bin Al-Harith,
but to me, the narration of Ubaid is better preserved; he said:
(Uqbah bin Al-Harith narrated: ) “I married a woman, then a black
woman came to us and she said: ‘I suckled both of you.’ So I went
to the Prophet and said: ‘I married so-and-so the daughter of
so-and-so, then a black women came to us, and said: “I suckled both
of you” but she is a liar.’” He said: “Then he (pbuh) turned away
from me.” He said: “So I went around to face him (and he (pbuh)
turned his face away from me) so I said: ‘She is a liar.’ He said:
‘How can you stay with her while she claims that she suckled both
of you? Leave her.’”</english-text>
</hadith>
