<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>32804</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>41</chapter-number>
<hadith-number>2676</hadith-number>
<chapter>Chapters on Knowledge - كتاب العلم عن رسول الله صلى الله
عليه وسلم</chapter>
<chain-index>20387, 20644, 11422, 17046, 5172</chain-index>
<arabic-text>حدثنا علي بن حجر، حدثنا بقية بن الوليد، عن بحير بن
سعد، عن خالد بن معدان، عن عبد الرحمن بن عمرو السلمي، عن العرباض بن
سارية، قال وعظنا رسول الله صلى الله عليه وسلم يوما بعد صلاة الغداة
موعظة بليغة ذرفت منها العيون ووجلت منها القلوب فقال رجل إن هذه
موعظة مودع فماذا تعهد إلينا يا رسول الله قال ‏"‏ أوصيكم بتقوى الله
والسمع والطاعة وإن عبد حبشي فإنه من يعش منكم يرى اختلافا كثيرا
وإياكم ومحدثات الأمور فإنها ضلالة فمن أدرك ذلك منكم فعليه بسنتي
وسنة الخلفاء الراشدين المهديين عضوا عليها بالنواجذ ‏"‏ ‏.‏ قال أبو
عيسى هذا حديث حسن صحيح ‏.‏ وقد روى ثور بن يزيد، عن خالد بن معدان،
عن عبد الرحمن بن عمرو السلمي، عن العرباض بن سارية، عن النبي صلى
الله عليه وسلم نحو هذا ‏.‏ حدثنا بذلك الحسن بن علي الخلال وغير واحد
قالوا حدثنا أبو عاصم عن ثور بن يزيد عن خالد بن معدان عن عبد الرحمن
بن عمرو السلمي عن العرباض بن سارية عن النبي صلى الله عليه وسلم نحوه
والعرباض بن سارية يكنى أبا نجيح ‏.‏ وقد روي هذا الحديث عن حجر بن
حجر عن عرباض بن سارية عن النبي صلى الله عليه وسلم نحوه
‏.‏</arabic-text>
<english-text>Narrated Al-'Irbad bin Sariyah: "One day after the
morning Salat, the Messenger of Allah (ﷺ) exhorted us to the extent
that the eyes wept and the hearts shuddered with fear. A man said:
'Indeed this is a farewell exhortation. [So what] do you order us O
Messenger of Allah?' He said: 'I order you to have Taqwa of Allah,
and to listen and obey, even in the case of a Ethiopian slave.
Indeed, whomever among you lives, he will see much difference.
Beware of the newly invented matters, for indeed they are astray.
Whoever among you sees that, then he must stick to my Sunnah and
the Sunnah of the rightly guided Khulafa', click to it with the
molars.'"</english-text>
</hadith>
