<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>33222</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>47</chapter-number>
<hadith-number>3313</hadith-number>
<chapter>Chapters on Tafsir - كتاب تفسير القرآن عن رسول الله صلى
الله عليه وسلم</chapter>
<chain-index>30221, 30553, 20229, 12527, 18, 2</chain-index>
<arabic-text>حدثنا يحيى بن موسى، وعبد بن حميد، قالا حدثنا روح بن
عبادة، عن موسى بن عبيدة، أخبرني مولى ابن سباع، قال سمعت عبد الله بن
عمر، يحدث عن أبي بكر الصديق، قال كنت عند رسول الله صلى الله عليه
وسلم فأنزلت عليه هذه الآية ‏:‏ ‏(‏ من يعمل سوءا يجز به ولا يجد له
من دون الله وليا ولا نصيرا ‏)‏ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
‏"‏ يا أبا بكر ألا أقرئك آية أنزلت على ‏"‏ ‏.‏ قلت بلى يا رسول الله
‏.‏ قال فأقرأنيها فلا أعلم إلا أني قد كنت وجدت انقصاما في ظهري
فتمطأت لها فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ ما شأنك يا أبا بكر
‏"‏ ‏.‏ قلت يا رسول الله بأبي أنت وأمي وأينا لم يعمل سوءا وإنا
لمجزيون بما عملنا فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏ أما أنت يا
أبا بكر والمؤمنون فتجزون بذلك في الدنيا حتى تلقوا الله وليس لكم
ذنوب وأما الآخرون فيجمع ذلك لهم حتى يجزوا به يوم القيامة ‏"‏ ‏.‏
قال أبو عيسى هذا حديث غريب وفي إسناده مقال ‏.‏ موسى بن عبيدة يضعف
في الحديث ضعفه يحيى بن سعيد وأحمد بن حنبل ومولى ابن سباع مجهول ‏.‏
وقد روي هذا الحديث من غير هذا الوجه عن أبي بكر وليس له إسناد صحيح
أيضا ‏.‏ وفي الباب عن عائشة ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Narrated Abu Bakr As-Siddiq: "I was with the Prophet
(ﷺ) when this Ayah was revealed to him: Whoever works evil will
have the recompense of it (4:123). So the Messenger of Allah (ﷺ)
said: 'O Abu Bakr! Shall I recite to you an Ayah revealed to me?' I
said: 'Of course O Messenger of Allah!' So he recited it to me, and
I do not know except that I found it as a fatal blow, but I
repressed it. So the Messenger of Allah (ﷺ) said: 'What is
bothering you O Abu Bakr?' I said: 'O Messenger of Allah! May my
father and my mother be your ransom! Which of us has not done evil
- and yet we shall be recompensed for what we have done?' So the
Messenger of Allah (ﷺ) said: 'As for you O Abu Bakr, and the
believers, they will be recompensed for that in the world until
they meet Allah and they have no sins. As for the others, then that
will be collected for them until they are recompensed for it on the
Day of Judgement.'"</english-text>
</hadith>
