<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>33307</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>47</chapter-number>
<hadith-number>3398</hadith-number>
<chapter>Chapters on Tafsir - كتاب تفسير القرآن عن رسول الله صلى
الله عليه وسلم</chapter>
<chain-index>30367, 20327, 10770, 11051, 11017, 11054,
16</chain-index>
<arabic-text>حدثنا قتيبة، حدثنا أبو الأحوص، عن سماك بن حرب، عن
إبراهيم، عن علقمة، والأسود، عن عبد الله، قال جاء رجل إلى النبي صلى
الله عليه وسلم فقال إني عالجت امرأة في أقصى المدينة وإني أصبت منها
ما دون أن أمسها وأنا هذا فاقض في ما شئت ‏.‏ فقال له عمر لقد سترك
الله لو سترت على نفسك ‏.‏ فلم يرد عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم
شيئا فانطلق الرجل فأتبعه رسول الله صلى الله عليه وسلم رجلا فدعاه
فتلا عليهم ‏:‏ ‏(‏ أقم الصلاة طرفي النهار وزلفا من الليل إن الحسنات
يذهبن السيئات ذلك ذكرى للذاكرين ‏)‏ إلى آخر الآية فقال رجل من القوم
هذا له خاصة قال ‏"‏ لا بل للناس كافة ‏"‏ ‏.‏ قال أبو عيسى هذا حديث
حسن صحيح وهكذا روى إسرائيل عن سماك عن إبراهيم عن علقمة والأسود عن
عبد الله عن النبي صلى الله عليه وسلم نحوه وروى سفيان الثوري عن سماك
عن إبراهيم عن عبد الرحمن بن يزيد عن عبد الله عن النبي صلى الله عليه
وسلم مثله ورواية هؤلاء أصح من رواية الثوري وروى شعبة عن سماك بن حرب
عن إبراهيم عن الأسود عن عبد الله عن النبي صلى الله عليه وسلم نحوه
‏.‏</arabic-text>
<english-text>Narrated 'Abdullah: "A man came to the Prophet (ﷺ)
and said: 'I fondled a woman who lives on the edge of Al-Madinah,
and I did with her what is less than intercourse, and here I am, so
judge in my case as you will.' So 'Umar said to him: 'Allah covered
you, so you should have covered yourself.' The Messenger of Allah
(ﷺ) did not give him any reply. The man left but the Messenger of
Allah (ﷺ) sent a man after him to call him. He recited to him: 'And
perform Salat, at the two ends of the day and in some hours of the
night. Verily, the good deeds remove the evil deeds. That is a
reminder for the mindful (11:114) until the end of the Ayah. A man
among the people said: 'Is this specific for him?' He (ﷺ) said:
'No. Rather for all of the people.'"</english-text>
</hadith>
