<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>33629</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>48</chapter-number>
<hadith-number>3394</hadith-number>
<chapter>Chapters on Supplication - كتاب الدعوات عن رسول الله صلى
الله عليه وسلم</chapter>
<chain-index>30421, 20005, 11049, 400</chain-index>
<arabic-text>حدثنا ابن أبي عمر، حدثنا سفيان بن عيينة، عن أبي إسحاق
الهمداني، عن البراء بن عازب، أن النبي صلى الله عليه وسلم قال له ‏"‏
ألا أعلمك كلمات تقولها إذا أويت إلى فراشك فإن مت من ليلتك مت على
الفطرة وإن أصبحت أصبحت وقد أصبت خيرا تقول اللهم إني أسلمت نفسي إليك
ووجهت وجهي إليك وفوضت أمري إليك رغبة ورهبة إليك وألجأت ظهري إليك لا
ملجأ ولا منجا منك إلا إليك آمنت بكتابك الذي أنزلت وبنبيك الذي أرسلت
‏"‏ ‏.‏ قال البراء فقلت وبرسولك الذي أرسلت ‏.‏ قال فطعن بيده في
صدري ثم قال ‏"‏ وبنبيك الذي أرسلت ‏"‏ ‏.‏ قال أبو عيسى هذا حديث حسن
صحيح غريب قد روي من غير وجه عن البراء ‏.‏ ورواه منصور بن المعتمر عن
سعد بن عبيدة عن البراء عن النبي صلى الله عليه وسلم نحوه إلا أنه قال
إذا أويت إلى فراشك وأنت على وضوء ‏.‏ قال وفي الباب عن رافع بن خديج
رضى الله عنه ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Al-Bara bin Azib narrated that: The Prophet said to
him: “Should I not teach you some words to say when you go to your
bed, so if you died, you will die upon the Fitrah, and if you reach
the morning, you will reach it in good? You say: ‘O Allah, verily,
I submit myself to You, and I turn my face to You, and I entrust my
affair to You, hoping in Your and fearing in You. And I lay myself
down depending upon You, there is no refuge [nor escape] from You
except to You. I believe in Your Book which You have revealed, and
in Your Prophet whom You have sent (Allahumma Inni Aslamtu Nafsi
Ilaika Wa Wajjahtu Wajhi Ilaika, Wa Fawwadtu Amri Ilaika, Raghbatan
Wa Rahbatan Ilaika Wa Alja’tu Zahri Ilaika, La Malja [Wa La Manja]
Minka Illa Ilaik. Amantu Bikitabikal-ladhi Anzalta Wa
Binabiyyikal-ladhi Arsalt).’” Al-Bara said: “So I said: ‘And in
Your Messenger whom you have sent.’” He said: “So he (pbuh) struck
his hand upon my chest, then said: “And in Your Prophet whom You
have sent. (Wa Binabiyyikal-ladhi Arsalt).”</english-text>
</hadith>
