<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>34138</id>
<source>Jami' al-Tirmidhi</source>
<chapter-number>49</chapter-number>
<hadith-number>4253</hadith-number>
<chapter>Chapters on Virtues - كتاب المناقب عن رسول الله صلى الله
عليه وسلم</chapter>
<chain-index>34282, 20022, 11065, 10511, 53</chain-index>
<arabic-text>حدثنا يحيى بن درست، - بصري - حدثنا حماد بن زيد، عن
هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة، قالت كان الناس يتحرون بهداياهم يوم
عائشة قالت فاجتمع صواحباتي إلى أم سلمة فقلن يا أم سلمة إن الناس
يتحرون بهداياهم يوم عائشة وإنا نريد الخير كما تريد عائشة فقولي
لرسول الله صلى الله عليه وسلم يأمر الناس يهدون إليه أينما كان فذكرت
ذلك أم سلمة فأعرض عنها ثم عاد إليها فأعادت الكلام فقالت يا رسول
الله إن صواحباتي قد ذكرن أن الناس يتحرون بهداياهم يوم عائشة فأمر
الناس يهدون أينما كنت ‏.‏ فلما كانت الثالثة قالت ذلك قال ‏"‏ يا أم
سلمة لا تؤذيني في عائشة فإنه ما أنزل على الوحى وأنا في لحاف امرأة
منكن غيرها ‏"‏ ‏.‏ قال أبو عيسى هذا حديث حسن غريب ‏.‏ وقد روى بعضهم
هذا الحديث عن حماد بن زيد عن هشام بن عروة عن أبيه عن النبي صلى الله
عليه وسلم مرسلا ‏.‏ وقد روي عن هشام بن عروة هذا الحديث عن عوف بن
الحارث عن رميثة عن أم سلمة شيئا من هذا ‏.‏ وهذا حديث قد روي عن هشام
بن عروة على روايات مختلفة ‏.‏ وقد روى سليمان بن بلال عن هشام بن
عروة عن أبيه عن عائشة نحو حديث حماد بن زيد ‏.‏</arabic-text>
<english-text>Narrated 'Aishah: "The people used to give their
gifts [to the Prophet (ﷺ)] on 'Aishah's day." She said: "So my
companions gathered with Umm Salamah and they said 'O Umm Salamah!
The people give their gifts on 'Aishah's day, and we desire good as
'Aishah desires, so tell the Messenger of Allah (ﷺ) to order the
people to give (their gifts to) him no matter where he is.' So Umm
Salamah said that, and he turned away from her. Then he turned back
to her and she repeated the words saying: 'O Messenger of Allah! My
companions have mentioned that the people give their gifts on
'Aishah's day, so order the people to give them no matter where you
are.' So upon the third time she said that, he said: 'O Umm
Salamah! Do not bother me about 'Aishah! For Revelation has not
been sent down upon me while I was under the blankets of a woman
among you other than her.'"</english-text>
</hadith>
