<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>43943</id>
<source>Sunan an-Nasa'i</source>
<chapter-number>35</chapter-number>
<hadith-number>3927</hadith-number>
<chapter>The Book of Oaths and Vows - كتاب الأيمان
والنذور</chapter>
<chain-index>20208, 11876, 10623, 10511</chain-index>
<arabic-text>أخبرنا الحسين بن محمد، قال حدثنا إسماعيل بن إبراهيم،
قال حدثنا عبد الرحمن بن إسحاق، عن أبي عبيدة بن محمد، عن الوليد بن
أبي الوليد، عن عروة بن الزبير، قال قال زيد بن ثابت يغفر الله لرافع
بن خديج أنا والله، أعلم بالحديث منه إنما كانا رجلين اقتتلا فقال
رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏‏"‏‏ إن كان هذا شأنكم فلا تكروا
المزارع ‏‏"‏‏‏.‏‏ فسمع قوله ‏‏"‏‏ لا تكروا المزارع ‏‏"‏‏‏.‏‏ قال
أبو عبد الرحمن كتابة مزارعة على أن البذر والنفقة على صاحب الأرض
وللمزارع ربع ما يخرج الله عز وجل منها هذا كتاب كتبه فلان بن فلان بن
فلان في صحة منه وجواز أمر لفلان بن فلان إنك دفعت إلى جميع أرضك التي
بموضع كذا فى مدينة كذا مزارعة وهي الأرض التي تعرف بكذا وتجمعها حدود
أربعة يحيط بها كلها وأحد تلك الحدود بأسره لزيق كذا والثاني والثالث
والرابع دفعت إلى جميع أرضك هذه المحدودة في هذا الكتاب بحدودها
المحيطة بها وجميع حقوقها وشربها وأنهارها وسواقيها أرضا بيضاء فارغة
لا شىء فيها من غرس و لا زرع سنة تامة أولها مستهل شهر كذا من سنة كذا
وآخرها انسلاخ شهر كذا من سنة كذا على أن أزرع جميع هذه الأرض
المحدودة في هذا الكتاب الموصوف موضعها فيه هذه السنة المؤقتة فيها من
أولها إلى آخرها كل ما أردت وبدا لي أن أزرع فيها من حنطة وشعير
وسماسم وأرز وأقطان ورطاب وباقلا وحمص ولوبيا وعدس ومقاثي ومباطيخ
وجزر وشلجم وفجل وبصل وثوم وبقول ورياحين وغير ذلك من جميع الغلات
شتاء وصيفا ببذورك وبذرك وجميعه عليك دوني على أن أتولى ذلك بيدي وبمن
أردت من أعواني وأجرائي وبقري وأدواتي وإلى زراعة ذلك وعمارته والعمل
بما فيه نماؤه ومصلحته وكراب أرضه وتنقية حشيشها وسقى ما يحتاج إلى
سقيه مما زرع وتسميد ما يحتاج إلى تسميده وحفر سواقيه وأنهاره واجتناء
ما يجتنى منه والقيام بحصاد ما يحصد منه وجمعه ودياسة ما يداس منه
وتذريته بنفقتك على ذلك كله دوني وأعمل فيه كله بيدي وأعواني دونك على
أن لك من جميع ما يخرج الله عز وجل من ذلك كله في هذه المدة الموصوفة
في هذا الكتاب من أولها إلى آخرها فلك ثلاثة أرباعه بحظ أرضك وشربك
وبذرك ونفقاتك ولي الربع الباقي من جميع ذلك بزراعتي وعملي وقيامي على
ذلك بيدي وأعواني ودفعت إلى جميع أرضك هذه المحدودة في هذا الكتاب
بجميع حقوقها ومرافقها وقبضت ذلك كله منك يوم كذا من شهر كذا من سنة
كذا فصار جميع ذلك في يدي لك لا ملك لي في شىء منه ولا دعوى ولا طلبة
إلا هذه المزارعة الموصوفة في هذا الكتاب في هذه السنة المسماة فيه
فإذا انقضت فذلك كله مردود إليك وإلى يدك ولك أن تخرجني بعد انقضائها
منها وتخرجها من يدي ويد كل من صارت له فيها يد بسببي أقر فلان وفلان
وكتب هذا الكتاب نسختين‏.‏‏</arabic-text>
<english-text>It was narrated that 'Urwah bin Az-Zubair said: "Zaid
bin Thabit said: 'May Allah forgive Rafi' bin Khadij. By Allah, I
have more knowledge of the Hadith than him. We were two men who
fought and the Messenger of Allah said: If this is how it is
between you, then do not lease land. And he only heard the words:
Do not lease land.'"</english-text>
</hadith>
