<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>51960</id>
<source>Sunan Ibn Majah</source>
<chapter-number>9</chapter-number>
<hadith-number>1967</hadith-number>
<chapter>The Chapters on Marriage - كتاب النكاح</chapter>
<chain-index>30288, 20347, 10846, 20327, 16</chain-index>
<arabic-text>حدثنا هشام بن عمار، حدثنا عيسى بن يونس، حدثني أبي، عن
جدي أبي إسحاق، عن أبي الأحوص، عن عبد الله بن مسعود، قال أوتي رسول
الله صلى الله عليه وسلم جوامع الخير وخواتمه - أو قال فواتح الخير -
فعلمنا خطبة الصلاة وخطبة الحاجة خطبة الصلاة التحيات لله والصلوات
والطيبات السلام عليك أيها النبي ورحمة الله وبركاته السلام علينا
وعلى عباد الله الصالحين أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدا عبده
ورسوله ‏.‏ وخطبة الحاجة إن الحمد لله نحمده ونستعينه ونستغفره ونعوذ
بالله من شرور أنفسنا ومن سيئات أعمالنا من يهده الله فلا مضل له ومن
يضلل فلا هادي له وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له وأشهد أن
محمدا عبده ورسوله ‏.‏ ثم تصل خطبتك بثلاث آيات من كتاب الله ‏{‏يا
أيها الذين آمنوا اتقوا الله حق تقاته‏}‏ إلى آخر الآية ‏{‏ واتقوا
الله الذي تساءلون به والأرحام ‏}‏ إلى آخر الآية ‏{‏اتقوا الله
وقولوا قولا سديدا يصلح لكم أعمالكم ويغفر لكم ذنوبكم‏}‏ إلى آخر
الآية ‏.‏</arabic-text>
<english-text>It was narrated that: Abdullah bin Mas'ud said: “The
Messenger of Allah was granted a combination of all manner of
goodness, as well as its seal,” or he said: “The opening (of the
way to) all good. He taught us the Khutbah of prayer and Khutbah of
need. 'The Khutbah of prayer is: At-tahiyyatu lillahi was-salawatu
wat-tayyibat. As-salamu alaika ayyuhan-Nabiyyu was rahmat-ullahi
was barakatuhu. As-salamu alaina wa 'ala ibadillahis-salihin.
Ashhadu an la ilaha illallah. Wa ashhadu anna an la ilalha
illallah. Was ashhadu anna Muhammadan abduhu wa rasuluh (All
compliments, prayers and pure words are due to Allah. Peace be upon
you, O Prophet, and the mercy of Allah and His blessings. Peace be
upon us and upon the righteous slaves of Allah. I bear witness that
none has the right to be worshipped but Allah. I bear
witness'”</english-text>
</hadith>
