<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<hadith>
<id>2612</id>
<source>Sahih Bukhari</source>
<chapter-number>54</chapter-number>
<hadith-number>2718</hadith-number>
<chapter>Conditions - كتاب الشروط</chapter>
<chain-index>20348, 11338, 11052, 34</chain-index>
<arabic-text>حدثنا أبو نعيم، حدثنا زكرياء، قال سمعت عامرا، يقول
حدثني جابر رضى الله عنه أنه كان يسير على جمل له قد أعيا، فمر النبي
صلى الله عليه وسلم فضربه، فدعا له، فسار بسير ليس يسير مثله ثم قال
‏"‏ بعنيه بوقية ‏"‏‏.‏ قلت لا‏.‏ ثم قال ‏"‏ بعنيه بوقية ‏"‏‏.‏
فبعته فاستثنيت حملانه إلى أهلي، فلما قدمنا أتيته بالجمل، ونقدني
ثمنه، ثم انصرفت، فأرسل على إثري، قال ‏"‏ ما كنت لآخذ جملك، فخذ جملك
ذلك فهو مالك ‏"‏‏.‏ قال شعبة عن مغيرة عن عامر عن جابر أفقرني رسول
الله صلى الله عليه وسلم ظهره إلى المدينة‏.‏ وقال إسحاق عن جرير عن
مغيرة فبعته على أن لي فقار ظهره حتى أبلغ المدينة‏.‏ وقال عطاء وغيره
لك ظهره إلى المدينة، وقال محمد بن المنكدر عن جابر شرط ظهره إلى
المدينة‏.‏ وقال زيد بن أسلم عن جابر ولك ظهره حتى ترجع‏.‏ وقال أبو
الزبير عن جابر أفقرناك ظهره إلى المدينة‏.‏ وقال الأعمش عن سالم عن
جابر تبلغ عليه إلى أهلك‏.‏ وقال عبيد الله وابن إسحاق عن وهب عن جابر
اشتراه النبي صلى الله عليه وسلم بوقية‏.‏ وتابعه زيد بن أسلم عن
جابر‏.‏ وقال ابن جريج عن عطاء وغيره عن جابر أخذته بأربعة دنانير‏.‏
وهذا يكون وقية على حساب الدينار بعشرة دراهم‏.‏ ولم يبين الثمن مغيرة
عن الشعبي عن جابر، وابن المنكدر وأبو الزبير عن جابر‏.‏ وقال الأعمش
عن سالم عن جابر وقية ذهب‏.‏ وقال أبو إسحاق عن سالم عن جابر بمائتى
درهم‏.‏ وقال داود بن قيس عن عبيد الله بن مقسم عن جابر اشتراه بطريق
تبوك، أحسبه قال بأربع أواق‏.‏ وقال أبو نضرة عن جابر اشتراه بعشرين
دينارا‏.‏ وقول الشعبي بوقية أكثر‏.‏ الاشتراط أكثر وأصح عندي‏.‏ قاله
أبو عبد الله‏.‏</arabic-text>
<english-text>Narrated Jabir: While I was riding a (slow) and tired
camel, the Prophet passed by and beat it and prayed for Allah's
Blessings for it. The camel became so fast as it had never been
before. The Prophet then said, "Sell it to me for one Uqiyya (of
gold)." I said, "No." He again said, "Sell it to me for one Uqiyya
(of gold)." I sold it and stipulated that I should ride it to my
house. When we reached (Medina) I took that camel to the Prophet
and he gave me its price. I returned home but he sent for me (and
when I went to him) he said, "I will not take your camel. Take your
camel as a gift for you." (Various narrations are mentioned here
with slight variations in expressions relating the condition that
Jabir had the right to ride the sold camel up to
Medina).</english-text>
</hadith>
